%~ \documentclass[a4paper,twocolumn,french]{article}
\documentclass[a4paper,12pt]{article}

\usepackage{fontspec}
\usepackage[french]{babel}
\usepackage{microtype}
%~ \usepackage{polyglossia}
%~ \setdefaultlanguage{french}

\usepackage[margin=16mm,bmargin=24mm]{geometry}

%~ \setmainfont
%~ [
  %~ Path       = libre-baskerville/,
  %~ Extension  = .otf,
  %~ Ligatures  = TeX,
  %~ BoldFont   = LibreBaskerville-Bold,
  %~ ItalicFont = LibreBaskerville-Italic
%~ ]{LibreBaskerville-Regular}

%~ https://www.fontsquirrel.com/fonts/libre-baskerville

%~ \setmainfont{LibreBaskerville}

\setmainfont{EBGaramond}
[
  Extension      = .otf ,
  UprightFont    = *-Regular,
  ItalicFont     = *-Italic,
  BoldFont       = *-Bold,
  BoldItalicFont = *-BoldItalic,
  Numbers        = Lowercase,
  Ligatures      = Discretionary,
  Style          = Swash
]
% https://texnique.fr/osqa/questions/8423/lualatex-et-ligatures

\setlength{\columnsep}{8mm} 

\usepackage{lastpage}
\usepackage{fancyhdr}
\pagestyle{fancy}
\fancyhf{}
\fancyfoot[C]{\thepage \hspace{1pt} / \pageref{LastPage}}
\renewcommand{\headrulewidth}[0]{0pt}

\begin{document}

%~ \thispagestyle{fancy}
\thispagestyle{empty}

\begin{center}
\Large La fumée qui obscurcit le soleil.
\end{center}

Quand Dieu laisse sortir du puits de l'abîme la fumée qui obscurcit le soleil, selon l'expression de l'\textit{Apocalypse,} c'est-à-dire l'erreur et l'hérésie ; quand pour punir les scandales ou pour réveiller les peuples et les pasteurs, il permet à l'esprit de séduction de tromper les âmes hautaines, et de répandre partout un chagrin superbe, une indocile curiosité et un esprit de révolte, il détermine dans sa sagesse profonde les limites qu'il veut donner aux malheureux progrès de l'erreur et aux souffrances de son Église.

Je n'entreprends pas, chrétiens, de vous dire la destinée des hérésies de ces derniers siècles, ni de marquer le terme fatal dans lequel Dieu a résolu de borner leur cours. Mais si mon jugement ne me trompe pas ; si rappelant la mémoire des siècles passés, j'en fais un juste rapport à l'état présent : j'ose croire, et je vois les sages concourir à ce sentiment, que les jours d'aveuglement sont écoulés, et qu'il est temps désormais que la lumière revienne. Lorsque le roi Henri VIII, prince en tout le reste accompli, s'égara dans les passions qui ont perdu Salomon et tant d'autres rois, et commença d'ébranler l'autorité de l'Église : les sages lui dénoncèrent qu'en remuant ce seul point, il mettait tout en péril, et qu'il donnait contre son dessein une licence effrénée aux âges suivants. Les sages le prévirent ; mais les sages sont-ils crus en ces temps d'emportement, et ne se rit-on pas de leurs prophéties ? Ce qu'une judicieuse prévoyance n'a pu mettre dans l'esprit des hommes, une maîtresse plus impérieuse, je veux dire l'expérience, les a forcés de le croire. Tout ce que la religion a de plus saint a été en proie. L'Angleterre a tant changé, qu'elle ne sait plus elle-même à quoi s'en tenir ; et plus agitée en sa terre et dans ses ports mêmes que l'Océan qui l'environne, elle se voit inondée par l'effroyable débordement de mille sectes bizarres.

\begin{flushright}
\large\textsc{bossuet}, \textit{Oraison funèbre de Henriette de France}.

\bigskip\footnotesize Œuvres complètes de Bossuet, volume XII.
\end{flushright}
\end{document}
